\apendice{Documentación técnica de programación}

\section{Introducción}
En este apéndice se van a describir todos los aspectos relacionados con la implementación del plugin para la plataforma de SonarQube, que puedan ser de interés para desarrollos futuros. El plugin desarrollado es un \textit{widget} que visualiza un texto introducido por el usuario, junto con el logo de la Universidad de Burgos, en la instancia de SonarQube.

\section{Estructura de directorios}
A continuación se describe la estructura de directorios del proyecto partiendo desde el directorio \textbf{src}:

\begin{itemize}
	\item \textbf{main/java/es/ubu/lsi/tfg/:} este directorio contiene los ficheros fuente del plugin escritos en el lenguaje Java. Estos ficheros incluyen el fichero principal del plugin, así como otras extensiones como vistas, métricas y/o sensores que calculan las métricas. En este caso, contiene sólo el fichero principal del plugin y un fichero para la vista.

	\item \textbf{main/resources/:} este directorio tiene los recursos utilizados por el plugin:
	\begin{itemize}
		\item \textbf{es/ubu/lsi/tfg/widgets/:} este directorio contiene las plantillas para la visualización del \textit{widget} en la instancia de SonarQube, implementadas en Ruby on Rails. Esta plantilla es referenciada por el fichero con extensión \textbf{.java} correspondiente al \textit{widget}.
		\item \textbf{static/:} este directorio contiene los recursos estáticos (imágenes) utilizados por la plantilla del \textit{widget}.
	\end{itemize}
	
	\item \textbf{test/java/es/ubu/lsi/tfg/:} este directorio contiene los ficheros implementados en Java, correspondientes a las pruebas de los ficheros en el directorio \textbf{main/java/es/ubu/lsi/tfg/}.
\end{itemize}

\imagen{estructura_plugin.png}{Estructura de paquetes del plugin de SonarQube}

\section{Manual del programador}
En este apartado se describen los pasos para configurar el proyecto para el plugin. Para la realización del plugin es necesario tener instalados un entorno de desarrollo preferido, la plataforma de Java \cite{java:web} y la herramienta Apache Maven \cite{maven:web}.

\subsection{Configuración del proyecto}
En primer lugar se crea un proyecto Maven desde el entorno de desarrollo, especificando el arquetipo \textit{maven-archetype-quickstart}, y los parámetrosl \textit{groupId} y \textit{artifactId} para el proyecto. Una vez creado el proyecto es necesario incluir las dependencias al API de desarrollo de SonarQube, así como un plugin de empaquetado específico para el desarrollo de plugins para SonarQube. En la documentación de SonarQube se recomienda utilizar uno de los ficheros \textbf{pom.xml} de ejemplo; sin embargo, para el desarrollo de este proyecto se parte desde cero. A continuación se indican las dependencias a los plugins utilizados en el desarrollo:
\begin{itemize}
	\item \textbf{sonar-api-plugin:} este plugin contiene el API de SonarQube para el desarrollo de plugins.
	\item \textbf{sonar-testing-harness:} este plugin es utilizado para la ejecución de pruebas unitarias.
	\item \textbf{sonar-packaging-maven-plugin:} este plugin es utilizado para el empaquetado específico del plugin en un fichero \textbf{.jar}. Necesita ser configurado, indicando la clase principal del plugin que se está desarrollando.
\end{itemize}

En la etiqueta \textbf{\textless packaging\textgreater} es necesario indicar como tipo de empaquetado \textbf{sonar-packaging}.

\begin{lstlisting}[language=xml,tabsize=2,frame=single,caption=Fichero \textbf{pom.xml} básico]
<groupId>es.ubu.lsi.tfg</groupId>
<artifactId>sonar-ubuwidgets-plugin</artifactId>
<version>1.0</version>
<packaging>sonar-plugin</packaging>

<dependencies>
  <dependency>
    <groupId>org.sonarsource.sonarqube</groupId>
    <artifactId>sonar-plugin-api</artifactId>
    <version>5.4</version>
    <scope>provided</scope>
  </dependency>
  <dependency>
    <groupId>org.sonarsource.sonarqube</groupId>
    <artifactId>sonar-testing-harness</artifactId>
    <version>5.4</version>
    <scope>test</scope>
  </dependency>
</dependencies>
<build>
  <plugins>
    <plugin>
      <groupId>
        org.sonarsource.sonar-packaging-maven-plugin
      </groupId>
      <artifactId>
        sonar-packaging-maven-plugin
      </artifactId>
      <version>1.15</version>
      <extensions>true</extensions>
      <configuration>
        <pluginClass>
          es.ubu.lsi.tfg.UBUWidgetsPlugin
        </pluginClass>
      </configuration>
    </plugin>
  </plugins>
</build>
\end{lstlisting}


\section{Compilación, instalación y ejecución del proyecto}
La compilación del proyecto se realiza con la herramienta Maven, que se encargará de ejecutar las pruebas unitarias y construir el fichero \textbf{.jar}. Para construir el proyecto se ejecuta el siguiente comando:
\begin{itemize}
	\item \textit{mvn clean package}
\end{itemize}

Para la instalación y ejecución del plugin consultar el anexo \ref{manual_administrador} - \textit{Manual del Administrador}


\section{Pruebas del sistema}
En lo relativo a las pruebas del plugin se han implementado casos de prueba para las clases que lo componen (localizadas en el paquete \textbf{es/ubu/lsi/tfg}). Dichas pruebas no realmente no prueban una funcionalidad, ya que el plugin desarrollado es un \textit{widget} de presentación, que visualiza información en el \textit{dashboard} de SonarQube. Las clases de prueba únicamente comprueban si los métodos de las clases que componen el plugin devuelven valores correctos.

\subsection{UBUWidgetsPluginTest}
Esta clase es un caso de prueba para la clase \textbf{UBUWidgetsPlugin}. Contiene los siguientes métodos:
\begin{itemize}
	\item \textbf{setUp}: este método inicializa el caso de uso, creando una instancia de la case \textbf{UBUWidgetsPlugin}
	\item \textbf{testGetExtensions}: este método comprueba la lista de extensiones devuelta por el método \textbf{UBUWidgetsPlugin\#getExtensions}.
\end{itemize}

\subsection{UBUWelcomeWidgetTest}
Esta cñase es un caso de prueba para la clase \textbf{UBUWelcomeWidget}. Contiene los siguentes métodos:
\begin{itemize}
	\item \textbf{setUp}: este método inicializa el caso de uso, creando una instancia de la case \textbf{UBUWelcomeWidget}
	\item \textbf{testGetId}: este método comprueba el ID del \textit{widget} devuelto por el método \textbf{UBUWelcomeWidget\#getId}.
	\item \textbf{testGetTitle}: este método comprueba el título del \textit{widget} devuelto por el método \textbf{UBUWelcomeWidget\#getTitle}.
	\item \textbf{testGetTemplatePath}: este método comprueba la ruta a la plantilla del \textit{widget} devuelta por el método \textbf{UBUWelcomeWidget\#getTemplatePath}.
\end{itemize}

En la imagen \ref{fig:pruebas_plugin.png} se muestra una ejecución de las pruebas arriba indicadas.

\imagen{pruebas_plugin.png}{Ejecución de las pruebas del plugin con Maven}


